\documentclass[aspectratio=169,15pt,russian]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian,english]{babel}

\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}
\usepackage{wrapfig}


\mode<presentation>
\usetheme{Antibes}
\usecolortheme{dolphin}
\useinnertheme{rectangles}
\useoutertheme{split}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  basicstyle=\tiny,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=false,                 % sets automatic line breaking
  frame=single,
  frame=tbl,
  captionpos=t,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  texcl=true,
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\tiny\color{mygreen}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\parbox{0.8\textwidth}{#1#2#3}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}

\AtBeginSection[]{
    \begin{frame}
        \tableofcontents[currentsection,hideothersubsections]
    \end{frame}
}

\hypersetup{pdfpagemode=FullScreen}

\begin{document}

\author{Persienko Evgeny \\ DevOps engeneer}
\date{30.09.2016}
\title{deployerd how it is made}

\begin{frame}[plain]
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{О чём пойдёт речь}
    \tableofcontents[hidesubsections]
\end{frame}

\section*{Intro}
\begin{frame}[fragile]{Deployer}{daemon}

    \begin{itemize}
        \item{kind of orchestration}
        \item{use profiles}
        \item{knows nothing but profile}
    \end{itemize}

    \begin{block}{Документация}
        \href{http://confluence.rn/DEVOPS/Deployer+API}{http://confluence.rn/DEVOPS/Deployer+API}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Deployer}{frontend}
        \begin{columns}
            \column{0.7\textwidth}
            \includegraphics[height=5cm]{frontend_screen}

            \column{0.3\textwidth}
            \begin{block}{Что используется?}
                \begin{itemize}
                    \item{vuejs}
                    \item{use deployerd API}
                    \item{authorization through Nucleus}
                \end{itemize}
                \href{http://deployer.service.s/}{http://deployer.service.s/}
            \end{block}
        \end{columns}
\end{frame}

\section{Что такое среда?}
\begin{frame}[fragile]{Среды}{Что это?}
    \begin{columns}
        \column{0.5\textwidth}
        \begin{definition}<1->
            Среда --- группа контейнеров, и других ресурсов, сконфигурированная
            для работы различных проектов.
        \end{definition}
        \column{0.5\textwidth}<2->
        \begin{block}{Среда состоит из}
            \begin{itemize}[<.->]
                \item Контейнеры
                \item Запись DNS
                \item Chef stuf
                \item Другие ресурсы \only<.>{\textit{(legacy)}}
            \end{itemize}
        \end{block}
    \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Типы контейнеров}
\begin{frame}[fragile]{Типы контейнеров}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item \alert<1-4>{Database container}:
            \begin{onlyenv}<2-4>
                \begin{itemize}
                    \item MySQL;
                    \item MongoDB;
                    \item Elastic Search.
                \end{itemize}
            \end{onlyenv}
        \item \alert<5-8>{Контейнеры с различными сервисами}
            \begin{onlyenv}<6-8>
                \begin{itemize}
                    \item RabbitMQ;
                    \item Passportd;
                    \item PhantomJS;
                \end{itemize}
            \end{onlyenv}
        \item \alert<9-14>{node0};
            \begin{onlyenv}<10-14>
                \begin{itemize}
                    \item nginx;
                    \item php;
                    \item sphinx;
                    \item rabbitmq;
                    \item redis;
                \end{itemize}
            \end{onlyenv}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Взаимодействие контейнеров}
\begin{frame}{Database}
    Контейнеры с базами данных конфигурируются фермой (DBFarm).
    Сами с внешним миром сильно не взаимодействуют.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Service containers}
    Сервисные контейнеры взаимодействуют с другими ресурсами через:
    \begin{itemize}
        \item Конфиги сервисов;
        \item через nginx upstreams;
        \item через haproxy.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Service containers}{Конфигураторы}
    \begin{description}[<+->]
        \item [Opscode Chef] \textit{(Legacy)};
            \begin{itemize}
                \item PhantomJS
            \end{itemize}
        \item [Plain gunter] промежуточный вариант, использовался пока небыл
            готов \textit{amf};
            \begin{itemize}
                \item Elastic Search
            \end{itemize}
        \item [amf] текущий вариант конфигурирования. На текущий момент
            ещё не до конца отлажено, им сконфигурированы:
            \begin{itemize}
                \item passportd
                \item часть внутренних сервисов
            \end{itemize}
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{node0}
    \alert<1>{node0} --- основной контейнер. На нём запущены все основные сервисы, обычно
    именно он выступает инициатором взаимодействия с другими ресурсами.


    взаимодействие с остальными контейнерами осуществляется через 
    следующие механизмы:
    \pause
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Конфигурация php (architecture.projects.conf, architecture.servers.conf)
        \item nginx upstreams
        \item другие способы конфигурирования (my.cnf, mongo-fe)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{node0}{Конфигуратор}
    node0 конфигурируется спомощью Opscode Chef. Частично конфигурация переведена
    на текущие механизмы --- \textit{amf}, \textit{gunter}\pause


    Chef --- плох. Некоторые моменты почему:
    \begin{itemize}[<+->]
        \item медленный;
        \item очень много зависимостей;
        \item сложно поддерживать (200+ \textit{рецептов});
        \item много сущностей (chef environment, chef databag, chef client, chef node, etc);
        \item не умеет повторно бутстрапить контейнеры;
        \item много магии и неуловимых багов.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Профили сред}
\subsection{Древние времена}
\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Зачем?}
    \lstinputlisting[
    language=Python,
    firstline=621,
    lastline=686,
    firstnumber=621,
    caption=Кусок старого deployer-а,
    ]{./code/deploylib.py}
\end{frame}

\subsection{Отдельные профили}
\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Решение}
    \lstinputlisting[caption=Plain профиль]{./code/oldprof.toml}
\end{frame}

\subsection{Генерация профилей}
\begin{frame}[fragile]{Генерация профилей}
    \lstinputlisting[caption=Мета профиль]{./code/generator.toml}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=plaincfg]{Компонент}{конфиг}
    \lstinputlisting[caption=Конфигурация компонента]{./code/plain_component.conf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=plaintpl]{Компонент}{шаблон}
    \lstinputlisting[caption=Шаблон компонента]{./code/plain_component.tpl}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Мета компоненты}{конфиг}
    \lstinputlisting[caption=Конфигурация мета комопнента]{./code/meta_component.conf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Мета компоненты}{шаблон}
    \lstinputlisting{./code/meta_component.tpl}
\end{frame}

\againframe{plaincfg}
\againframe{plaintpl}

\subsection{Изменение профилей}
\begin{frame}[fragile]{Текстовое редактирование}
    \includegraphics[height=6cm]{old_edit}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Графическое редактирование}
    \includegraphics[height=6cm]{edit_profile}
\end{frame}

\section{Провайдеры}
\begin{frame}[fragile]{Что такое провайдер?}
    \pause
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Слой абстракции над создаваемыми ресурсами;
        \item простой бинарь;
        \item поставляются отдельно от deployerd;
        \item предоставляет список компонентов, которые можно добавить в профиль.
        \item при создании ресурса знает абсолютный минимум информации:
            \begin{itemize}
                \item список уже созданных компонентов;
                \item параметры для создания текущего компонента;
                \item runtime параметры (например ssh ключи, и т.д).
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Что умеют провайдеры?}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Создать ресурс;
        \item удалить ресурс;
        \item описать ресурс;
        \item заморозить/разморозить ресурс;
        \item всё.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Как это работает}
    \lstinputlisting[caption=usage deployer-container]{./code/usage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример входных данных}
    \lstinputlisting[caption=stdin]{./code/test.stdin}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример вывода}
    \lstinputlisting[caption=stdout]{./code/test.stdout}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример реализации}
    \lstinputlisting[caption=Реализация взаимодействия с deployerd]{./code/example_test.go}
\end{frame}

\section{Как создаются среды?}
\subsection{Процесс создания среды}
\begin{frame}[fragile]{Как создать среду?}
    \pause
    \begin{enumerate}[<+->]
        \item Зайти на \href{http://deployer.service.s}{http://deployer.service.s};
        \item Выбрать профиль;
        \item Ввести некоторые параметры;
        \item \ldots
        \item Profit!
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Under the hood}
    После нажатия на кнопку создать, начинается:
    \begin{enumerate}[<+->]
        \item генерируется финальный профиль;
        \item в профиль подставляются введённые параметры;
        \item \label{start} deployer проходит по списку ресурсов, и если у
            ресурса нет невыполненных зависимостей запускаем провайдера;
        \item ждём завершения создания какого-нибудь ресурса;
            \begin{itemize}[<+->]
                \item если создание успешно, то:
                    \begin{enumerate}
                        \item помечаем этот ресурс как выполненую зависимость;
                        \item сохраняем созданный ресурс в базу;
                        \item возвращаемся к пункту \ref{start}.
                    \end{enumerate}
                \item если была ошибка, то:
                    \begin{enumerate}
                        \item помечаем создание как неудачное;
                        \item ждём завершения остальных ресурсов.
                    \end{enumerate}
            \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \huge{Questions?}
\end{frame}
\end{document}
